%----------------------------------------------------------------------------
%  A pdf-ben külön oldalon lesznek
%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Az Internet rohamos fejlõdésével az utóbbi idõben mind nagyobb hangsúlyt kapnak a hagyományostól eltérõ hálózatmenedzsment funkciókat megvalósító algoritmus kutatások. Ezek egyik legaktívabban mûvelt ága az útvonalválasztás kérdéseivel foglalkozik, és lényegében az erõforrások optimalizálást célzó klasszikus (fõként legrövidebb utak megtalálására koncentráló) algoritmusok alternatíváinak kutatását tûzi ki célul. Az algoritmusok általános szabályok (policy) mentén alakítják ki a lehetséges kommunikációs útvonalakat.

A Diplomaterv célja olyan szabályalapú útvonalépítési stratégiák kutatása (szintetizálása/elemzése), mely mindamellett, hogy alkalmas lehet valós kommunikációs hálózati alkalmazásra is, felhasználható más természetes vagy mesterséges/technológiai valós hálózatok mûködésének felderítésére.\\

Az elsõ feladatom a Diplomaterv készítése során áttekinteni a hálózatok és az útvonalválasztás matematikai modellezési lehetõségeit. Másodszor, eddig még nem vizsgált szabályokat definiálok és szimulációs módszerekkel vizsgálok meg, illetve a valós hálózatok útvonalválasztásával hasonlítom össze. Végül javaslatot teszek, hogy hogyan lehet felhasználni a számítógépes hálózatok útvonalválasztásában az egyéb tudományterületekrõl származó problémák vizsgálat során szerzett új ismereteket.

\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------

%--- block comment ---
\iffalse


\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

This document is a \LaTeX-based skeleton for BSc/MSc~theses of students at the Electrical Engineering and Informatics Faculty, Budapest University of Technology and Economics. The usage of this skeleton is optional. It has been tested with the \emph{TeXLive} \TeX~implementation, and it requires the PDF-\LaTeX~compiler.
\vfill

\fi
%--- block comment ---