%----------------------------------------------------------------------------
%\Aref{sect:chapter_framework}. fejezetben az elõzõ vizsgálatok alapján egy olyan modellezési keretrendszer dolgozok ki és mutatok be, melynek segítségével a nagyméretu valós hálózatokat jellemzõ útvonalkialakítási dinamikát vagyok képes strukturált módon jellemezni.
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{A modellezési keretrendszer}\label{sect:chapter_framework}
%----------------------------------------------------------------------------
	%----------------------------------------------------------------------------
	\section{Specifikáció} % MILYENNEK KELL LENNIE
	%----------------------------------------------------------------------------
		%----------------------------------------------------------------------------
		\subsection{A bemenet}
		%----------------------------------------------------------------------------
			%----------------------------------------------------------------------------
			\subsubsection{Az adatok elõfeldolgozása, tisztítása}
			%----------------------------------------------------------------------------
			%----------------------------------------------------------------------------
			\subsubsection{A domain szûkítése}
			%----------------------------------------------------------------------------
		%----------------------------------------------------------------------------
		\subsection{A szimuláció}
		%----------------------------------------------------------------------------
			%----------------------------------------------------------------------------
			\subsubsection{Utak generálása}
			%----------------------------------------------------------------------------
		%----------------------------------------------------------------------------
		\subsection{A kimenet}
		%----------------------------------------------------------------------------

	%----------------------------------------------------------------------------
	\section{A szimulátor} % MIT KELL TUDNIA
	%----------------------------------------------------------------------------
		%----------------------------------------------------------------------------
		\subsection{A matematikai struktúrák implementálása}
		%----------------------------------------------------------------------------
		%----------------------------------------------------------------------------
		\subsection{A felhasznált algoritmusok elemzése}
		%----------------------------------------------------------------------------

	%----------------------------------------------------------------------------
	\section{A szimulációs eredmények kiértékelése} % MIT KEZDEK AZ EREDMÉNNYEL
	%----------------------------------------------------------------------------
		%----------------------------------------------------------------------------
		\subsection{Az eredmények validálása}
		%----------------------------------------------------------------------------
		%----------------------------------------------------------------------------
		\subsection{Gráfok összehasonlítása}
		%----------------------------------------------------------------------------
		%----------------------------------------------------------------------------
		\subsection{Az adatok megjelenítése}
		%----------------------------------------------------------------------------
	
	%----------------------------------------------------------------------------
	\section{Valós hálózatok vizsgálata a keretrendszer segítségével}
	%----------------------------------------------------------------------------
	\Aref{sect:chapter_examples}. fejezetben definiált algebrák modellezése után valós hálózatokon vizsgálhatjuk a viselkedésüket, hogy hogyan alakítanak ki utakat. Ezután tetszõleges algebrák lexikografikus szorzatát is szimulálhatjuk, így még pontosabb és változatosabb modellt kapunk.
	
	A valós hálózatokon kialakult útvonalak és a policy primitívek által meghatározott útvonalak összehasonlítására több megoldás is létezik, az egyik ilyen, hogy minden forrás-cél párra megvizsgálom, hogy a valós és a szimulált út mennyire hasonlít a lépésszám és az érintett köztes csomópontok alapján, illetve az adott p. primitív út nevezhetõ-e jobbnak az adott problémakörben, esetleg egy alternatív útnak, vagy akár rosszabb-e, mint az eredeti útvonal.

	Emellett a hálózatok egészét is összehasonlítom statisztikai módszerekkel: fokszámeloszlás, élek száma, összefüggõség. Ezzel feltárhatóak olyan változások, melyek a pont-pont kapcsolatok vizsgálata során nem vettünk észre, pl. lehetséges, hogy a valóságban skálafüggetlen hálózatnak a fokszámeloszlása a szimuláció során már sokkal kiegyensúlyozottabb lesz. Az Internet tervezésekor fontos szempont volt a robusztusság, amit a gráf pont- ill. él-összefüggõségével tudunk mérni, nyilván egy olyan hálózat, amiben a routing táblák mérete kicsi, de nagy a szétszakadás veszélye, nem jobb, mint az eredeti, valós hálózat, sõt ez egy indok is lehet, hogy miért éppen azokat a szabályokat használták az AS-k, amiket titkolnak a nyilvánosság elõl.

	%----------------------------------------------------------------------------
	\section{Összefoglaló}
	%----------------------------------------------------------------------------