%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Bevezetõ}\addcontentsline{toc}{chapter}{Bevezetõ}
%----------------------------------------------------------------------------

Az Internet rohamos fejlõdésével egyre nagyobb igény mutatkozik a komplex számítógépes hálózatok megismerésére. Általános esetben a (kis) hálózatok struktúrája és mûködési mechanizmusai jól meghatározottak, hiszen a saját tervezésünk eredményeként jöttek létre és a vezérlés is a mi kezünkben van. Pontosan tudjuk, hogy egy hálózati csomópont melyik másik csomóponttal van kapcsolatban, ismerjük az összeköttetéseket és az útvonalválasztást meghatározó szabályokat is. Ha bármilyen módosítást szeretnénk eszközölni, vagy egy hibát szeretnénk kijavítani, azonnal (nagyon gyorsan) tudjuk, hogy hol kell beavatkozni.
% ?? kell ENTER?
Azonban egy olyan hálózat vizsgálata során, amelyet nem mi tervezetünk, nagyon gyorsan szembesülünk olyan kérdésekkel, amiket csak nehezen és sok munka árán tudunk megválaszolni - mérésekkel, teszteléssel - és csak abban az esetben, ha a hálózat mérete még nem jelent problémát.\\

Az útvonalakat meghatározó algoritmusok általános szabályok (policy) mentén alakítják ki a lehetséges (kommunikációs) útvonalakat és bár a kapcsolódó irányadó paraméterek igen változatosak lehetnek, a problémakör egy meghatározó paramétere szerinti legrövidebb útvonalat szoktuk a legjobbnak tekinteni. Mégis, ha megvizsgáljuk az Internet magas szintû topológiáját\footnote{Nevezik még az Internet tartomány-szintû-, vagy AS-szintû topológiájának, gráfjának is.} és a benne kialakult utakat, akkor azt vesszük észre, hogy ezek az utak nem az optimális megoldások, legalábbis nem a legrövidebbek. Mivel feltehetjük, hogy az anyagi haszon maximalizálása céljából az Autonóm Rendszerek\footnote{Autonóm Rendszer - Autonomous System (AS)- : önálló útválasztási tartomány, amelyen belül egyetlen, jól meghatározott útvonalválasztási szabály érvényesül.} üzemeltetõi racionális döntések révén építették ki pontosan ezeket az utakat, jogos kérdés, hogy pontosan milyen stratégia alapján tették ezt. Mi vezethet egy látszólag ésszerûtlen döntéshez? Általánosságban igaz az egyéb hálózatokra is, hogy az adott szituáció optimális útjai nem tûnnek racionálisnak.\\

Ha körbenézünk a világban, az informatikától távolesõ területeken is rengeteg példát találunk olyan hálózatokra, amiknek nem értjük még a mûködését, nem tudjuk pontosan leírni a belsõ folyamatait. Számos példát találunk a biológiából, a szociológiából vagy a pénzügyi világból, ugyanakkor minden ilyen probléma vizsgálatát vissza lehet vezetni egy olyan modell vizsgálatára, ami általánosan képes kezelni magát a hálózat fogalmát és az azon történõ útvonalak kialakulását/kialakítását. A vírusok által terjesztett betegség terjedése, egy ruhaviselet divattá válása, és a számítógépes hálózatok kommunikációs útjainak kialakulása modellezhetõ a gráfelmélet eszközrendszerével. Mindhárom esetben jól meghatározható, elkülönülõ csomópontok vannak, akik között terjed egy csomag, ami lehet információ vagy pl. a betegség maga. Egy modellen belül a csomópontok általában nem különböznek egymástól, és a köztük levõ kapcsolatok különbözõ tulajdonságokkal rendelkeznek, amit az útvonalak kialakulása közben figyelembe is kell venni. Nem tételezünk fel különbséget két ember között, bárki meg tud betegedni. Magától értetõdõnek látszik ugyanakkor, hogy levegõben terjedõ vírusos fertõzés jóval lazább kapcsolaton keresztül is továbbterjed, míg egy vér útján terjedõ betegség sokkal szorosabb kapcsolaton tud csak továbbterjedni: a kapcsolatokat súlyozni kell. Ha egy ember fogékonyabb egy betegségre, akkor a hozzá tartozó éleken nagyobb valószínûséggel terjed tovább majd a betegség. Ugyanilyen meggondolásból, két szomszédos router között a nagyobb sávszélességû úton továbbítjuk a csomagokat. Érdekes azonban, hogy egy divat elterjedését már nem tudjuk ilyen egyszerûen leírni, hiszen nem is igazán az a meghatározó, hogy mennyire befolyásos és ismert emberek reklámozzák, hanem az, hogy a társadalom felkészült-e már a befogadásra \cite{DuncanWatts, DobreiMScOnlab1}.\\

A Diplomatervben a végsõ cél olyan policy primitíveket meghatározni, melyek összekapcsolásával jól lehet közelíteni a valós hálózatokat. Jelenleg sok megválaszolatlan kérdés van a BGP hálózat útvonalválasztásáról, melyek jó része onnan ered, hogy a hálózat csomópontjai, az AS-k nem fedik fel szabályrendszerüket. Ezen kérdésekre tudnánk válaszolni úgy, hogy nem a pontos szabályokat adjuk meg, hanem megmutatjuk, hogy adott policy primitívek felhasználásával majdnem ugyanolyan utakat kapunk, mint egy adott AS. Ez azért is lenne egy jó megoldás, mert lehet, hogy egy AS viszonylag bonyolult, sok erõforrást felemésztõ szabályokat alkalmaz, pedig nagyon hasonló eredményeket érhetne el úgy is, ha az itt bemutatott p. primitíveket használná.\\

\Aref{sect:chapter_modell}. fejezetben a számítógépes hálózatok policy-felderítésével foglalkozó szakirodalom áttekintés után egy általános hálózati- és routing modellt írok le, amely képes kezelni más tudományterületekrõl származó hasonló problémákat is. Az útvonalválasztás szabályrendszerét egy jól definiált matematikai struktúrával kell meghatározni, hogy definiálni lehessen policy-k közti mûveleteket, amelyekkel össze is tudunk kapcsolni policy-ket és tudjuk vizsgálni az kölcsönhatásukat.

\Aref{sect:chapter_examples}. fejezetben változatos problémákat és a hozzájuk tartozó routing policy-ket definiálok és leírom a hozzájuk tartozó matematikai struktúrákat.

\Aref{sect:chapter_test}. fejezetben szimulációs módszerekkel elemzem, hogy egyes teszt-hálózatokban milyen utakat határoznak meg \aref{sect:chapter_modell}. fejezetben definiált policy-k, és javaslatot teszek, hogy egy valós hálózat útvonalválasztását melyik policy-k keverékével lehet legpontosabban modellezni. Ezután több valós hálózatot vizsgálok meg az addigra meghatározott saját policy-k segítségével, és megvizsgálom a keverék policy pontosságát, azaz azt, hogy mennyire térnének el a valós hálózatbeli utak a jelenlegitõl akkor, ha az általam ismertetett policy-kel határoznánk meg azokat.
\newline
\newline
A feladatok elvégzéséhez a NetLogo\footnote{\url{http://ccl.northwestern.edu/netlogo/}} nevû hálózati szimulátort fogom használni, a valós hálózatok a BGP hálózat és egy repülési útvonalakat tartalmazó hálózat lesz.

%A Diplomatervben törekszem a szakmai közönség által érthetõ megfogalmazásra, általában a középiskolai matematikát meg nem haladó eszközrendszerrel dolgozom, az ennél komolyabb fogalmak, definíciók, tételek pedig megtalálhatók a függelékben. Mindazonáltal a számításelmélet, az algoritmuselmélet és egyéb magasabb szintû témakörök ismerete elengedhetetlen ennek a témának a tárgyalása során.

A számításelmélet, az algoritmuselmélet és egyéb magasabb szintû témakörök ismerete elengedhetetlen ennek a diplomamunkának a megértése során, ugyanakkor minden fontosabb matematikai tétel megtalálható a \hyperlink{appendix}{Függelék}ben.

%??????????????? fedését (), illetve a pontosságát

%A diplomaterv célja olyan szabályalapú útvonalépítési stratégiák kutatása (szintetizálása/elemzése), mely mindamellett, hogy alkalmas lehet valós kommunikációs hálózati alkalmazásra is, felhasználható más természetes vagy mesterséges/technológiai valós hálózatok mûködésének felderítésére, alapvetõ mozgatórugóinak megismerésére.


% ???
%Tekinthetünk erre a problémára úgy is, mint a számítástechnikában használt \emph{fekete doboz} modellre, amikor tudjuk, hogy mi a rendszer bemenete (), ismerjük a kimenetet, de a pontos mûködést nem. Természetesen
% ???


%Szabály alapú útvonalépítési stratégiák nagy hálózatokban
%Az Internet rohamos fejlõdésével az utóbbi idõben mind nagyobb hangsúlyt kapnak a hagyományostól eltérõ hálózatmenedzsment funkciókat megvalósító algoritmus kutatások. Ezek egyik legaktívabban mûvelt ága az útvonalválasztás kérdéseivel foglalkozik, és lényegében az erõforrások optimalizálást célzó klasszikus (fõként legrövidebb utak megtalálására koncentráló) algoritmusok alternatíváinak kutatását tûzi ki célul. Az algoritmusok általános szabályok (policy) mentén alakítják ki a lehetséges kommunikációs vonalakat, a kapcsolódó irányadó paraméterek igen változatosak lehetnek. A terület ugyanakkor nem önálló diszciplínaként jelentkezik, lehetõség adódik számos az általános hálózatkutatásban kidolgozott eredmény felhasználására, ill. viszontalkalmazására is.
%A diplomaterv célja olyan szabályalapú útvonalépítési stratégiák kutatása (szintetizálása/elemzése), mely mindamellett, hogy alkalmas lehet valós kommunikációs hálózati alkalmazásra is, felhasználható más természetes vagy mesterséges/technológiai valós hálózatok mûködésének felderítésére, alapvetõ mozgatórugóinak megismerésére.

%Szakirodalom alapján tekintse át a modern hálózattudomány legfontosabb eredményeit! Az áttekintés során koncentráljon a hálózati folyamatokra, ezen belül is elsõ sorban a navigálással kapcsolatos eredményekre!
%Alkalmasan választott nagyméretû valós hálózat tanulmányozásán keresztül, elemezze azokat a módszereket, melyek a hálózatbeli általános értelemben vett kommunikációs folyamatokat alapvetõen meghatározzák! Állítson össze egy olyan lehetõség szerint minimális primitív szabályrendszer halmazt, mely segítségével a mûködés jól modellezhetõ!
%Az eredmények alapján specifikáljon és dolgozzon ki egy olyan modellezési keretrendszert, melynek segítségével nagyméretû valós hálózatokat jellemzõ útvonalkialakítási dinamikát képes strukturált módon jellemezni!
%A tesztelés során mutassa be keretrendszer alkalmazását hálózati mûködést definiáló adathalmaz(ok)on!
%Eredményeit részletesen dokumentálja!

%A bevezetõ tartalmazza a diplomaterv-kiírás elemzését, történelmi elõzményeit, a feladat indokoltságát (a motiváció leírását), az eddigi megoldásokat, és ennek tükrében a hallgató megoldásának összefoglalását. A bevezetõ szokás szerint a diplomaterv felépítésével záródik, azaz annak rövid leírásával, hogy melyik fejezet mivel foglalkozik.